% первая часть

\section{Программный комплекс SERPENT2}

SERPENT \cite{serpent} — это универсальная трёхмерная непрерывная энергетическая  программа моделирования переноса частиц методом Монте-Карло. Был разработан в Техническом исследовательском центре VTT в Финляндии. Изначально, SERPENT был в качестве упрощенной программой для физики реакторов, но возможности текущей версии разработки SERPENT2 значительно превосходят модели реактора.

SERPENT2 может быть использован для следующих целей: 
\begin{itemize}
	\item генерация однородных многогрупповых констант для детерминированных расчетов реакторов;
	\item расчет нейтронно-физических характеристик для систем, содержащих делящийся материал;
	\item проверка детерминированных кодов;
	\item нейтронно-физический расчет реактора и определение нуклидного состава ядерного топлива.
\end{itemize}

SERPENT2 позволяет создавать расчетные модели произвольных сложных систем, используя в описании двух- или трехмерную геометрию \cite{serpent2}. Способность SERPENT2 к моделированию сложной геометрии позволяет рассчитать «полноядерные» системы, т. е. моделировать полную загрузку реактора с возможностью описания каждого отдельного элемента, ячейки канала или активной зоны реактора.

\subsection{Данные о нуклидах и материалах}

Ядерные данные и данные о материалах находятся в файлах 
\begin{center}
	\verb|[input].out|, 
\end{center}

где [input] - имя входного файла.

В данном файле перечислены все нуклиды и их реакции, как они считываются из библиотеки ядерных данных. Материал включает в себя данные изотопного состава и плотности, а также объемы и массы при их наличии. Формат не требует пояснений.

\subsection{Выходной файл расчета выгорания}

Результаты расчетов выгорания печатаются в файле
\begin{center}
	\verb|[input] _dep.m|, 
\end{center}

где [input] --- имя входного файла. Этот файл содержит данные в формате Matlab в нескольких переменных вида: \verb|MAT_[material]_[data]|, где [material]~--- название материала в расчете, а [data] --- тип данных.

Каждая переменная является матрицей с рядами, соответствующей нуклидам, запрошенным в опции выбора инвентаря и колонках,  соответствующим различным этапам выгорания.

\begin{table}[H]
	\caption{Общие параметры}
	\label{tab:t1}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|p{2.5cm}|p{6.5cm}|}
			\hline
			\textbf{Название типа данных} & \textbf{Описание} \\
			\hline 
			ADENS & Плотность атома в $^{-1}$ $см^{-1}$\\ 
			\hline  
			MDENS & Плотность массы в г/$см^3$ \\ 
			\hline 
			A & Активность в беккерелях  \\
			\hline
			H & Распад тепла в ваттах \\
			\hline
			SF	 & Спонтанная скорость деления в делениях в секунду \\
			\hline
			GSRC & Частота излучения фотонов в фотонах в секунду \\
			\hline
			\verb|ING_TOX| & Токсичность при проглатывании в зивертах \\
			\hline
			\verb|INH_TOX| & Интоксикационная токсичность в зивертах \\
			\hline
			VOLUME & Объем материала в $см^3$ \\
			\hline
			BURNUP & Выгорание в МВт/кг урана \\
			\hline
		\end{tabular} 
	\end{center}
\end{table}

\subsection{Входной текстовый файл для SERPENT2}

Для образования расчетных файлов на вход SERPENT2 подается текстовый файл, который содержит описание начальных условий для каждого вида топлива. Метка fuel и следующее за ней число обозначают конкретный вид топлива. После названия вида топлива пишется суммарная концентрация нуклидов. 


\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{pics/oldtxt}
	\caption{Текстовый файл начальных условий}
	\label{fig:oldtxt}
\end{figure}

Первое число в столбике для конкретного топлива – нуклид, к которому приписывается .03с. Число содержит в себе информацию о номере в периодической таблице Менделеева и об атомном весе элемента.
Рядом с нуклидом пишется его концентрация для данного топлива. 

Знак \verb|%| означает комментарий. 

Во входном текстовом файле имеется и другая информация, но в рамках данной научной работы мне понадобились только эти данные.

\section{Обзор средств разработки}

\subsection{Язык программирования Python}

Python --- интерпретируемый, объектно-ориентированный высокоуровневый язык
программирования. Встроенные высокоуровневые структуры
данных в сочетании с динамическими типизацией и связыванием делают язык
привлекательным для быстрой разработки приложений. Кроме того, его можно использовать в качестве сценарного языка для связи программных компонентов. Синтаксис Python прост в изучении, в нем придается особое значение читаемости кода, а это сокращает затраты на сопровождение программных продуктов. Python поддерживает модули и пакеты, поощряя модульность и повторное использование кода. Интерпретатор Python и большая стандартная библиотека доступны бесплатно в виде исходных и исполняемых кодов для всех основных платформ и могут свободно распространяться.

Несомненным достоинством является то, что интерпретатор Python реализован практически на всех платформах и операционных системах.

Следующая немаловажная черта --- расширяемость языка, этому придается большое значение и, как пишет сам автор, язык был задуман именно как расширяемый. В случае необходимости, можно вставить его в свою программу и использовать как встроенную оболочку. Или же, написав на C свои дополнения к Python и скомпилировав программу, получить «расширенный» интерпретатор с новыми возможностями.

Следующее достоинство --- наличие большого числа подключаемых к программе модулей, обеспечивающих различные дополнительные возможности. Такие модули пишутся на С и на самом Python и могут быть разработаны всеми достаточно квалифицированными программистами. В качестве примера можно привести следующие модули: 

\begin{enumerate}
	\item Numerical Python -- математический модуль для работы с матрицами и векторами;
	\item Tkinter -- построение приложений с использованием графического пользовательского интерфейса (GUI) на основе широко распространенного на X-Windows Tk-интерфейса;
	\item OpenGL -- использование обширной библиотеки графического моделирования двух- и трехмерных объектов.
\end{enumerate}

Единственным недостатком является сравнительно невысокая скорость выполнения Python-программы, что обусловлено ее интерпретируемостью.

\subsection{Технология Java Server Faces}
\verb|Java Server Faces (JSF)| \cite{javaServerFaces} — это фреймворк для веб-приложений, написанный на Java. Он служит для того, чтобы облегчать разработку пользовательских интерфейсов для Java EE приложений. Подход JSF основывается на использовании компонентов. Состояние компонентов пользовательского интерфейса сохраняется, когда пользователь запрашивает новую страницу и затем восстанавливается, если запрос повторяется. Для отображения данных обычно используется JSP, Facelets, но JSF можно приспособить и под другие технологии. JSF позволяет использовать нестандартные UI компоненты, основанные на jQuery. 

Компонентные модели UI и POJO позволяют JSF заручится поддержкой различных сред разработки. Компонентная модель JSF также позволяет разрабатывать библиотеки компонентов, значительно расширяющие функциональность фреймворка. Среди таких разработок огромной популярностью пользуются PrimeFaces. Программирование JSF стало намного проще с приходом техники аннотаций, позволившей отказаться от сложного и неуклюжего конфигурирования компонентов с помощью XML.

JSF представляет собой структуру MVC на основе на основе компонентов, которая построена поверх API Servlet и предоставляет компоненты через taglibs который может использоваться в JSP или любой другой технологии просмотра на основе Java, такой как Facelets. Facelets гораздо более подходит для JSF, чем JSP. Это обеспечивает отличные возможности шаблонов, такие как составные компоненты, в то время как JSP в основном предлагает <jsp:include> для шаблонов, так что вы вынуждены создавать пользовательские компоненты с необработанным кодом Java (который немного непрозрачен и много утомительной работы в JSF), когда вы хотите заменить повторяющуюся группу компонентов одним компонентом. Начиная с JSF 2.0, JSP устарела как технология просмотра в пользу Facelets.

JSF 2.0 является огромным шагом вперед по сравнению с предшествующей версией. Она призвана значительно упростить процесс создания и поддержки приложений, работающих на сервере приложений Java. JSF 2 обеспечивает простоту использования благодаря целому ряду факторов:

\begin{itemize}
	\item упрощает формирование пользовательского интерфейса из набора повторно используемых компонентов пользовательского интерфейса;
	\item упрощает передачу данных приложения в пользовательский интерфейс и из него;
	\item помогает управлять состоянием пользовательского интерфейса при запросах к серверу;
	\item предоставляет простую модель установления связи между созданными клиентом событиями и кодом приложения на стороне сервера;
	\item упрощает повторное использование компонентов пользовательского интерфейса.
\end{itemize}


\subsection{Библиотека компонентов PrimeFaces}

\verb|PrimeFaces| \cite{primefaces} — это UI фрэймворк на основе JSF фрэймворка, который содержит множество готовых компонентов для разработки веб приложений (кнопки, таблицы, графики и многое другое). 

Таким образом разработка веб приложений уровня Enterprise происходит невероятно быстро. Библиотека разработана с использованием jQuery и jQuery UI. 
Основные возможности:
\begin{enumerate}
	\item Большой выбор компонентов (редактор HTML, диалоги, поля с автозаполнением, графики и многое другое).
	\item Встроенная поддержка Ajax с использованием JSF Ajax APIs.
	\item Легковесная, один jar-файл, без дополнительных внешних зависимостей.
	\item Поддержка технологии Push с помощью Atmosphere Framework.
	\item Набор UI-компонентов для создания мобильных веб-приложений.
	\item Более 35 встроенных тем и поддержка визуального редактора тем.
	\item Обширная документация.
	\item Большое и активное сообщество пользователей.
\end{enumerate}

Формат страниц может быть как .jsf, так и .xhtml \cite{xhtml}.

\subsection{Сервер приложений WildFly}

\verb|WildFly| --- Java EE-сервер приложений с открытым исходным кодом, разработанный одноимённой компанией. Как и многие открытые программы, разрабатываемые коммерческими организациями, WildFly можно свободно загрузить и использовать, однако поддержка и консультации осуществляются за деньги. Под сервером приложений в случае Java EE подразумевается комплекс программ, реализующих концепцию Java EE и позволяющих запускать в себе Java EE приложения. 

Разрабатываемый веб-интерфейс будет развернут с помощью сервера приложений WildFly версии 10.0.1.
